\marginpar{23.11.15}
%Zusammengefasst haben wir also
%\begin{align*}
%G &= \alpha U + (1-\alpha) \frac{1}{n} e e^T \\
%  &= \alpha \left( H + \frac{1}{n} a e^T \right) + (1 - \alpha) \frac{1}{n} ee^T
%\end{align*}
%Dabei ist
%\begin{itemize}
%\item $H$ - Hyperlink Matrix - dünn besetzt
%\item $U$ - Übergangsmatrix - dünn besetzt, stochastisch
%\item $G$ - Google Matrix - voll besetzt, primitiv, stochastisch
%\item $E = \frac{1}{n} e e^T$ - Teleportationsmatrix
%\item $n$ - Anzahl der Webseiten
%\item $\alpha$ Skalierungsparameter
%\item $\pi^T$ - stationäre Verteiltung als Zeilenvektor
%\item $a$ - binäre hängende Knoten Vektor
%\end{itemize}
Bisher haben wir als Anfangsverteilung die Gleichverteilung ($\nu^T = \frac{1}{n} e^T$) betrachtet. Nun nehmen wir eine beliebige Anfangsverteilung $\nu^T$. Dann ist
\begin{align*}
\pi^T &= \pi^T G \\
      &= \alpha \pi^T U + (1- \alpha) \pi^T e \nu^T \\
\Leftrightarrow \qquad
(I - \alpha U) \pi^T &= (1-\alpha) \nu^T
\end{align*}
da $\pi^T e  =1$.
%Login : hoerer
%PW: nurfueruns
Für die Simulation in Matlab betrachten wir
\begin{equation}
G = \alpha H D + e z^T
\end{equation}
wobei $D$ und $z$ gegeben sind durch
\begin{align*}
d_{ij} &=
\begin{cases}
\frac{1}{c_j} & \text{falls } i \text{-te Spalte} \neq 0 \\
0				& \text{sonst}
\end{cases} \\
z_j &=
\begin{cases}
\frac{1-\alpha}{n} & \text{falls } i \text{-te Spalte} \neq 0\\
\frac{1}{n} & \text{sonst}
\end{cases}
\end{align*}
$e z^T$ - zufällige Auswahl von Webseiten, die nicht den Links folgen.

\textbf{Potenzmethode} \\
Sei $A$ gegeben mit den Eigenwerten $|\lambda_1| > |\lambda_2| \geq |\lambda_3| \geq \dots \geq |\lambda_n|$ und ein Anfangswert $x_0$. Berechne dann
\[ \hat{x}_k = A x_{k-1} \qquad x_k = \frac{\hat{x}_k}{\max(|\hat{x}_k|)} \]
Wieso verwendet man nicht eine \glqq bessere\grqq{} Methode (z.B \textsc{Gmres}, \textsc{Bicg Stab})? 
\begin{enumerate}
\item Die Potenzmethode ist leicht zu implementieren
\item Bei vielen fortgeschrittenen Methoden muss ein Vektor zwischengespeichert werden. Dabei ist $n = 8 \cdot 10^3$ was zu einem Speicherbedarf von ca. $90$ GB pro Vektor führt
\end{enumerate}
\subsubsection*{Konvergenzgeschwindigkeit und Wahl des Parameters $\alpha$}
\textbf{Bekannt ist:}\\
Konvergenz der Iteration in der Potenz-/Powermethode hängt von den beiden größten Eigenwerten ab. Im $k$-ten Schritt git
\[ \Vert \pi^{(k)} - \pi \Vert_1 \leq c \frac{|\lambda_2|^k}{|\lambda_1|^k} \xrightarrow{k \to \infty}{} 0 \]
Betrachte dazu
\[ G = \alpha U + (1- \alpha) e \nu^T \]
\begin{thm}
Sei das Spektrum der stochastischen Matrix $U$ gegeben durch $\{1, \lambda_2, \dotsc, \lambda_n \}$. Dann ist zu beliebigem Wahrscheinlichkeitsvektor $\nu$ das Spektrum der Google Matrix $G = \alpha U + (1- \alpha) e \nu^T$ gegeben durch
\[ \{1, \alpha \lambda_2, \dotsc, \alpha \lambda_n \} \]
\end{thm}
\begin{proof}
Da $U$ stochastisch ist, ist $(1, e)$ ein Eigenpaar von $U$ (d.h. $Ue = e$).
Sei 
\[ Q = (e, X) \]
eine nicht-singuläre Matrix, die den Eigenvektor $e$ in der ersten Spalte hat. Des weiteren
\[ Q^{-1} = \begin{pmatrix} y^T \\ Y^T \end{pmatrix} \]
Dann ist
\begin{equation*}
Q^-1 \cdot Q =
\begin{pmatrix}
y^T e & y^T X \\
Y^T e & Y^T X
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0^T & I 
\end{pmatrix}
\end{equation*}
Die gibt uns die Identitäten $y^T e = 1, Ye = 0$. Somit gilt für die Ähnlichkeitstransformation 
\begin{equation*}
Q^{-1} U Q =
\begin{pmatrix}
y^T e & y^T U X \\
Y^T e & Y^T U X
\end{pmatrix} =
\begin{pmatrix}
1 & y^T U X \\
0^T & Y^T U X 
\end{pmatrix}
\end{equation*}
Somit enthält $Y^T U X$ die übrigen Eigenwerte $\lambda_2, \dotsc, \lambda_n$ von $U$. \\
Wenden wir nun diese Ähnlichkeitstransformation auch auf $G$ an, so erhalten wir
\begin{align*}
Q^{-1} \left( \alpha U + (1- \alpha) e \nu^T \right) Q  
&= \alpha Q^{-1} U Q + (1- \alpha) Q^{-1} e \nu^T Q \\
&=
\begin{pmatrix}
\alpha & \alpha y^T U X \\
0 & \alpha Y^T U X
\end{pmatrix}
+ (1-\alpha) \begin{pmatrix} y^T e \\ Y^T e \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \nu^T e & \nu ^T X \end{pmatrix} \\
&=
\begin{pmatrix}
\alpha & \alpha y^T U X \\
0 & \alpha Y^T U X
\end{pmatrix} 
+
\begin{pmatrix}
1-\alpha & (1- \alpha) \nu^T X \\
0 & 0
\end{pmatrix}\\
&=
\begin{pmatrix}
1 & \alpha y^T U X + (1- \alpha)\nu^T X \\
0 & \alpha Y^T U X
\end{pmatrix}
\end{align*}
Da $Y^T U X$ die übrigen Eigenwerte von $U$ enthält sind die Eigenwerte von $G$ gegeben durch $\{1, \alpha \lambda_2, \dotsc, \alpha \lambda_n \}$.
\end{proof}
Das Theorem zeigt, dass der Unterschied zwischen den Spektren der Matrizen $U$ bzw. $G$ nur im Faktor $\alpha$ besteht. Insbesondere zeigt sich, dass in der Praxis durch die Link-Struktur des Internets der Eigenwert $\lambda_2$ nahe an $1$ liegt, was die Konvergenz der Potenzmethode verlangsamt. Damit ist $|\lambda_2(G)| \approx \alpha$. Deshalb erhöht eine kleine Wahl von $\alpha$ die Konvergenzgeschwindigkeit. Ein kleines $\alpha$ ist allerdings problematisch, da dies der Modellierungs-Idee widerspricht. Denn bei geringem $\alpha$ wird der Einfluss des zufälligen Wechseln der Seiten immer größer. 

Wir müssen also folgendes abwägen
\begin{itemize}
\item $\alpha$ nahe bei 1: gutes Abbild der tatsächlichen Linkstruktur  aber langsame Konvergenz
\item $\alpha$ nahe bei 0: großer Anteil der Teleportationen, aber schnelle Konvergenz
\end{itemize}
Die Google-Gründer wählten $\alpha = 0{,}85$. Damit hätte man nach 50 Iterationen $\alpha^{50} = (0{,}85)^{50} \approx 0{,}000296$.
\begin{rem}
Die bisherigen Überlegungen bezogen sich auf das Fehlermaß
\[\Vert \pi^{(k)} - \pi \Vert_1 \leq \alpha c \]
Dieses Fehlermaß ist allerdings fragwürdig, da Abweichungen in der Reihenfolge, und diese soll ist ja die wichtige Eigenschaft, nicht betrachtet werden. Also könnte man noch andere Fehlermaße betrachten, die sich mehr auf die Reihenfolge innerhalb von $\pi^{(k)}$ konzentrieren
\end{rem}
\subsubsection*{Sensitivitätsanaylse}
Das Internet ist sehr dynamisch, Linkstruktur sowie Seiten ändern sich ständig. Auch der Parameter $\alpha$ hat Einfluss auf den Pagerank. Daher fragen wir uns, wie empfindlich reagiert der Page-Rank-Vektor $\pi$ bezüglich
\begin{itemize}
\item Änderungen von $\alpha$
\item Änderungen von $H$
\item Änderungen von $\nu^T$ (Anfangsverteilung)
\end{itemize}
\textbf{Sensitivität bezüglich $\bm \alpha$} \\
Betrachte $\frac{d \pi^T (\alpha)}{d \alpha}$. Es kann gezeigt werden, dass jede Komponente des Page-Rank-Vektors $\pi(\alpha)$ eine differenzierbare Funktion für $\alpha \in (0, 1)$ ist.